\chapter{Resultados}
\label{chap:resultados}

\drop{E}{n} este capítulo se describen los hitos y resultados, tanto intermedios (fruto de las diferentes iteraciones) como final, tras el desarrollo de este proyecto. % y los resultados específicos obtenidos con el desarrollo de las iteraciones ya que sin estos, no seria posible cumplir el objetivo principal de este proyecto.
Además, se indicarán los problemas encontrados durante el desarrollo de cada uno de ellos.

\section{Pruebas con la plataforma Sofia2}
Antes de empezar a desarrollar el motor \acs{CEP}, se realizaron pruebas sobre la plataforma Sofia2. Como resultado de estas pruebas, se generó, siguiendo los tutoriales de Sofia2, una nueva ontología llamada \texttt{Lectura\_termostato}. Para la realización de las pruebas durante el desarrollo del proyecto se usa esta ontología. 
%Esta ontología se generó siguiendo un manual y será ésta ontología la utilizada en las pruebas de las iteraciones.

Esta ontología se pensó para ser utilizada en un sistema que mide la temperatura y la humedad del ambiente, una aplicación sencilla y bastante habitual en \acs{IoT} (monitorización del entorno) por los que esta formada por los siguientes dos campos:

\begin{itemize}
    \item \texttt{temp:} dato de tipo decimal (punto flotante) utilizado para representar la temperatura ambiente.
    \item \texttt{hum:} dato de tipo entero usado para representar el porcentaje de humedad en el aire.
\end{itemize}

La definición completa de esta ontología, utilizando el lenguaje \acs{JSON} y la semántica establecida por Sofia2,  se puede ver en el anexo \ref{annx:defontologia}.

Además de la definición de la ontología, se define el \acs{KP}, aplicaciones encargadas de producir o consumir las instancias de las ontologías, llamado AppLecturaTermostato1995. Con este \acs{KP} se realiza la conexión con el \acs{SIB}, al que se conectan las aplicaciones generadas para el intercambio de información con Sofia2.

\section{Cliente Sofia2 y análisis de protocolo}

Para poder tener un mayor conocimiento sobre el protocolo del paso de mensajes entre las aplicaciones (\acs{KP}) generados para intercambiar información con el \acs{SIB} de Sofia2, se utilizan o generan una serie de aplicaciones con las que se generar y  estos mensajes para su posterior envío y, una vez procesados estos mensajes por Sofia2, procesar las respuestas recibidas. Además de las aplicaciones, para tener un mayor conocimiento del intercambio de información, se realiza un análisis de los paquetes de red con la herramienta WireShark.

Para realizar un primer análisis sobre los protocolos de intercambio de mensajes y la generación de estos mensaje para trabajar con Sofia2, se ha utilizado una aplicación proporcionada por Sofia2 y se han desarrollado dos nuevos clientes: uno productor de instancias de las ontologías y otro consumidor de estas instancias pudiendo conectarse al \acs{SIB} y recibir la nuevas instancias que lleguen a Sofia2 o realizando peticiones sobre estas.
%, para realizar pruebas con el lenguaje C/C++ utilizado en el analizador de eventos generado.

La pruebas con la aplicación aportada por Sofia2 estaban dedicadas a realizar peticiones, consultas sobre las instancias contenidas en las ontologías de Sofia2, desde esta aplicación y procesar las respuestas recibidas para mostrarlas por pantalla. Para que esta aplicación enviase las peticiones, lo primero que había que hacer es indicarle la ontología, el \acs{KP} y la instancia de este, usada para realizar la conexión con el \acs{SIB}, para  el intercambio de información. Una vez conectada, para poder generar y enviar la petición es necesario indicarle, mediante una sentencia SQL, los campos y los filtros a usar en la petición.

Se generaron dos clientes para aprender a enviar y generar los mensajes con los que trabaja Sofia2. La decisión de hacerlos en lenguaje C/C++ se debió a que el motor \acs{CEP} debía generarse en este lenguaje. Las pruebas realizadas con ambos clientes se detallan a continuación:

\textbf{Cliente productor}: Este cliente (\acs{KP}) se encarga de, una vez conectados con el \acs{SIB} de Sofia2 para interactuar con las ontologías, generar nuevas instancias de una ontología y enviarlas para su tratamiento. Mientras este conectado con el \acs{SIB}, el cliente generará cada cierto tiempo nuevas instancias, calculando los datos de manera aleatoria.


\textbf{Cliente consumidor}: Este cliente(\acs{KP}) realiza peticiones sobre, una vez conectados con el \acs{SIB}  de Sofia2 para el intercambio de datos con alguna ontología, la ontología indicada. Una vez procesada la petición por Sofia2 y devuelva una respuesta, el cliente la procesa para mostrar por pantalla la respuesta recibida.

Para un mayor entendimiento del protocolo de intercambio y comprobar si los mensajes generados se envían correctamente, se hace un análisis de la comunicación entre los \acs{KP} generados y el \acs{SIB} usando la herramienta WireShark que, haciendo un escaneado sobre los paquetes de nuestra red, nos permite observar el contenido de los paquetes intercambiados entre ambos puntos.

\textbf{Problemas}
Los problemas que han surgido a lo largo del proceso de desarrollo de los clientes son los siguientes:
\begin{itemize}
    \item Documentación de Sofia2 no actualizada: En algunos casos, como en la generación de los mensajes, no termina de quedar claro cómo se deben generar los mensajes o el contenido de estos, desembocando en un trabajo extra basado en prueba y error de los campos necesarios para la generación de los mensajes.
    Otro de los problemas ha sido las numerosas contradicciones que se da en los documentos que, en un principio, describen una solución para el mismo problema. Un ejemplo es el de la generación de mensajes, que en algunos documentos indican que se pueden generar estos mensajes en formato \acs{JSON} y, en otros casos, se indica que el contenido del mensaje debe ser una URL.
    %formular todos en lenguaje JSON, mientras que en otros aparece que un tipo determinado de mensaje sólo se puede formular mediante el uso de una URL.
    \item API REST de Sofia2: En este caso, los problemas se deben a un problema de mantenimiento del API. Este API permite probar los datos de los diferentes tipos de mensajes soportados por Sofia2 para el intercambio de información (la composición de los mensajes se puede ver en el anexo \ref{annex:lenguajeSQL}). El problema estuvo en que para volver a realizar pruebas sobre el mismo tipo de mensaje, por ejemplo los mensajes de solicitud de información, era necesario actualizar el navegador para poder volver a probar con este tipo de mensaje. Este problema también se daba cuando cambias de un tipo de mensaje a otro sobre el que ya se habían realizado pruebas, pero en este caso el fallo estaba en que no cargaba la estructura para poder probar estos mensajes con lo que había que actualizar de nuevo el navegador para poder acceder a este tipo de mensaje. A modo de ejemplo, es como si para poder volver a usar una aplicación en nuestro ordenador, hubiese que reiniciarlo para poder abrirla.+
    
    %los problemas se deben a una falta de mantenimiento del API ya que en caso de haber probado un tipo de mensaje, hay que volver a cargar el API para que te deje probar de nuevo el mismo tipo de mensaje. Este problema también se da cuando cambias de tipo de mensaje y vuelves más tarde al mismo para realizar una prueba.
\end{itemize}

\section{Analizador de eventos sintácticos de Sofia2}

El primer paso en el desarrollo del analizador de eventos fue generar un prototipo a medida para una ontología dada. En este caso, se utilizó la ontología \texttt{Lectura\_Termostato} como referencia, que es la ontología creada y utilizada en las pruebas de uso y primeros pasos de Sofia2.

Como resultado de este desarrollo se obtiene una máquina de estados que, haciendo de un elemento llamado \texttt{tokenizer}, valida si los eventos recibidos pertenecen o no a la ontología usada para el desarrollo de este prototipo. En este caso, como el desarrollo está dedicado al uso de una ontología en concreto, está máquina de estados se usa como ejemplo de lo que se debe obtener en futuros pasos cuando se generalice la aplicación.

Con el desarrollo de este prototipo, se obtienen los siguientes ficheros:
\begin{itemize}
	\item Ontologia.c: Este archivo contiene la máquina de estados con el proceso de validación de los eventos recibidos. Para aquellos eventos que pasen esta validación, se devuelve los datos contenidos en los campos de estos eventos en forma de estructura, agrupación de diferentes tipos de datos en lenguaje C, para su posterior tratamiento.
	%Este archivo contienen el código fuentes del prototipo. En este archivo se encuentran las funciones principales del prototipo.
	\item Ontologia.h: Archivo de cabecera que contiene la definición de las funciones del prototipo para que otras aplicaciones puedan hacer uso de estas funciones. Además contiene la definición de una estructura para el manejo de los campos de las ontología.
	%Archivo de cabecera para poder ser integrado en otras aplicaciones y llamar a las funciones del prototipo.
	\item tokenizer.c: Este archivo se generó para analizar el flujo de caracteres de los eventos recibidos para devolver el \texttt{token} (dato) de los campos que componen los mensajes.
	\item tokenizer.h: Archivo de cabecera que contiene la definición de las funciones del \texttt{tokenizer} para poder ser integradas en la máquina de estados y hacer uso de estas funciones.
	\item main.c: Aplicación usada para la realización de las pruebas.
\end{itemize}

%Los archivos con el código del prototipo se pueden ver en los anexos X, X y X(ponerlos mas tarde cuando suba los archivos).

Para la realizar las pruebas sobre el prototipo generado, se genera una aplicación en lenguaje C/C++, archivo \texttt{main.c}, que hace uso de este prototipo para analizar los eventos que le llegan y mostrar por pantalla los resultados obtenidos tras el procesamiento de estos. Esta aplicación es usada para el resto de las pruebas realizadas, por lo que la definición de esta irá variando para adaptarse a estas. El fichero con el código fuente de esta aplicación se llama main.c y un ejemplo de su implementación se puede ver en el anexo X.

Esta aplicación se encarga de llamar a las funciones del prototipo y en función de los resultados obtenidos actuar de una manera u otra. Cuando la aplicación recibe un nuevo evento, el contenido de este evento se pasa al prototipo que se encarga de validar, con ayuda del \texttt{tokenizer} para la recuperación de los datos contenidos en los campos de los eventos, si la estructura del evento es correcta y si el evento pertenece o no a la ontología utilizada para su generación devolviendo, en caso de que el evento pase la validación, una estructura con los datos de estos eventos. Además de la estructura,  dependiendo de si el evento pasa o no la validación, se devuelve uno de los siguientes valores:

%este se pasa como parámetro al analizador para que compruebe si pertenece o no a la ontología Lectura\_Termostato devolviendo uno de los siguientes valores en función de la comprobación realizada:

\begin{itemize}
	\item 0: Si el evento pertenece a la ontología \texttt{Lectura\_Termostato}.
	\item 1: Si el evento no pertenece a la ontología \texttt{Lectura\_Termostato}.
\end{itemize}

%Una vez comprobado el evento, en caso de que la función nos devuelva un 0, se vuelve a pasar el evento al analizador para que lo procese y devuelva los datos de los campos informados en los eventos para mostrarlos por pantalla mientras que, en el caso de que la función devuelva un 1, la aplicación mostrará un mensaje indicando que el evento no pertenece a la ontología.

\textbf{Problemas}

El principal problema de esta sección fue la búsqueda de soluciones que no usen memoria dinámica. El primer ejemplo de este prototipo se realizó usando cualquier función, ya usasen o no memoria dinámica, para probar su correcto funcionamiento. Una vez comprobado que funcionaba correctamente, se procedió a modificar el código del prototipo para cambiar las funciones con memoria dinámica por otras soluciones que no la usasen. En esta búsqueda encontramos el problema ya que en algunos casos funciones que, en teoría no usan memoria dinámica, al final hacían un uso de esta y no eran soluciones validas. 

\section{Automatización y generalización del analizador de eventos}
En los anteriores pasos se ha indicado que el analizador se ha generado para una ontología específica para obtener un primer prototipo funcional de este. Pero nuestro objetivo es liberar la carga de Sofia2 delegando parte de esta carga sobre dispositivos de lógica reconfigurable por lo que el analizador, debe ser generado en función de la definición de una ontología para el tratamiento de sus estancias.

Como resultado, se genera una aplicación en lenguaje python llamada generador.py que, leyendo la estructura de una ontología de un fichero en formato \acs{JSON}, genere el analizador con las funciones necesarias para el tratamiento de los eventos de la ontología especificada en su generación. Debido a esto y a que, como se detallará en siguientes secciones, es necesario emplear mas elementos en la generación del analizador, es necesario automatizar el proceso de compilación/ejecución de estos elementos. Además de la generación, también es necesaria la automatización del proceso de ejecución del analizador para realizar pruebas de funcionamiento.

Como resultado de la automatización, se generan varios archivos en lenguaje python con los comandos necesarios para realizar el proceso de obtención y ejecución del analizador. Estos archivos son:

\begin{itemize}
    \item Generacion\_ficheros.py: Con esta aplicación se realiza la compilación ejecución de los diferentes elementos necesarios para la generación del analizador.
    \item Compilar.py: Esta aplicación realizar el proceso de compilación y ejecución de analizador para realizar pruebas con el.
    \item App.py: Aplicación encargada de ejecutar las dos anteriores para realizar el proceso de forma automática.
\end{itemize}

Para su ejecución, se necesita pasar por parámetro los elementos cambiantes en la generación del analizador como el nombre del fichero donde se encuentra la definición de la ontología, el nombre de los ficheros con los que se realizan las pruebas, etc.

\textbf{Problemas surgidos}
Durante el desarrollo de la generalización, el problema ha sido realizar la lectura del fichero que contiene la especificación. A pesar de que la librería "json" facilita mucho el tratamiento de los archivos con formato \acs{JSON}, la falta de experiencia en el uso de esta librería, se ha tenido que revisar el manual de uso en varias ocasiones hasta encontrar la forma adecuada de leer el archivo.

En el desarrollo de la automatización, el problema estuvo en el manejo de las llamadas al sistema implementadas en lenguaje python. Esto es debido a que, con la misma librería, no podía realizar todas las llamadas al sistema, siendo necesario el uso de varias dependiendo del tipo de acción ha realizar. En el caso de la compilación y la ejecución de los programas se uso las funciones \texttt{call} y \texttt{Popen} de la librería \texttt{subprocess} mientras que, para los cambios de directorios y la generación de estos, se usaron las funciones \texttt{system} y \texttt{chdir} de la librería \texttt{os}.

\section{Generación lenguaje de consulta para atender peticiones}
Para atender peticiones, Sofia2 utiliza SQL como lenguaje para realizar consultas sobre la base de datos que almacenan las instancias de las ontologías. Como el analizador debe generarse en función a las peticiones de información recibidas, se define un lenguaje de consultas propio del analizador que, recibiendo una petición, analizar sintácticamente la estructura de estas peticiones, extrayendo su contenido, para generar las funciones del analizador de eventos encargadas del procesamiento de los eventos.  

Como resultado se obtiene una gramática con la especificación de la estructura de un lenguaje SQL generado específicamente para el desarrollo de este proyecto que, tras su compilación con la herramienta ANTLR4, genera una serie de archivos encargados de analizar la estructura de las consultas recibidas. Esto archivos generados recogen el funcionamiento de los siguientes elementos:
\begin{itemize}
    \item \textit{Visitor} 
    \item \textit{Listener}  
    \item \textit{Lexer} 
    \item \textit{Parser}
\end{itemize}

Debido a que cada vez que se recompila la gramática generada, se regeneran todos los archivos perdiendo el contenido modificado de estos. Debido ha esto, fue necesario generar un archivo de apoyo para el \texttt{listener} y otro para el \texttt{visitor} con la funcionalidad que no queremos perder de cada uno de ellos.

En el caso del \texttt{listener}, será el encargado de recuperar los campos y los cálculos que debe realizar el analizador de eventos, extraídos de la clausula SELECT de la sentencia usada en la petición, para que este devuelva los datos procesados para generar las respuestas. El \texttt{visitor} será el encargado de generar la función que filtra los eventos recibidos, con las condiciones extraídas de la clausula WHERE de la sentencia usada en la petición, identificando aquellos que pasan la validación para ser procesados.

\textbf{Problemas surgidos}

Al tratarse de la primera vez que usaba la herramienta ANTLR4 y que generaba un interprete de lenguajes, los principales problemas que han surgido ha sido en la definición de la gramática. Revisando algunos manuales y algunos ejemplos encontrados por internet conseguí generar una gramática que no conseguía compilar por lo que, tras la revisión de nuevo de los manuales, se fue modificando la gramática hasta conseguir solucionar los problemas encontrados.

\section{Procesamiento de los eventos según las peticiones recibidas}
A parte de validar si los eventos que recibe pertenecen o no a la ontología con la que trabaja el analizador, también se deben procesar los eventos según las peticiones que deben atender. En función de estas peticiones, el analizador deberá realizar unas operaciones u otras dependiendo de si los eventos pasan el filtro para poder ser procesados. Como resultado, se modifica la aplicación generadora para integrar la funcionalidad generada con ANTLR4 y poder generar las funciones de procesado.

A continuación se explican los filtros y procesos que puede realizar en función de los campos informados en las peticiones.

\begin{itemize}
    \item Función de validación: Esta función se genera según las condiciones especificadas en las clausulas WHERE del lenguaje de consultas generado. En el caso de que no aparezca esta clausula en la consulta, se procesaran todos lo eventos en caso contrario, solo se procesarán aquellos eventos que consigan pasar estas validaciones.
    \item Función de procesado: Se genera en función de la clausula SELECT del lenguaje de consultas definido. Esta función se divide en las siguientes partes:
    \begin{enumerate}
        \item Recuperar los valores contenidos en los campos de las instancias recibidas según los campos indicados. En caso de no indicar ningún campo, se indica con el carácter * en el lenguaje de consultas, se comportara como el primer prototipo devolviendo todos los campos de las instancias que recibe.
        \item Realizar cálculos en función de las funciones agregadas especificadas cuando se alcance el número de eventos indicados para realizar los cálculos. 
    \end{enumerate}
    Para el desarrollo de este proyecto se decidió no juntar ambas operaciones para no incrementar la dificultad a la hora de generar el lenguaje de consulta y por facilitar la generación y procesamiento del analizador.
\end{itemize}

\textbf{Problemas surgidos}

Durante la modificación de la aplicación el principal problema a sido incluir llamadas a los eventos de los archivos \texttt{listener} y \texttt{visitor} debido a que, cuando se integraban en la apelación funcionaban correctamente, pero cuando se quería acceder a los archivos que contenían las funciones, no lograba importar bien estos archivos. Una vez importados, el problema estuvo en modificar estos archivos para que aceptasen parámetros para realizar el análisis del lenguaje de consulta y obtener los campos y funciones que deben generar estos ficheros.

\section{Síntesis del analizador con Vivado \acs{HLS}}

El último paso en el proceso, que lleva a la obtención de un componente hardware para su despliegue en la plataforma basada en \acs{FPGA}, consiste en la utilización de la herramienta Vivado \acs{HLS} para que ésta, a partir del modelo C/C++ que describe el comportamiento del analizador, genere el acelerador del procesador de eventos.

Sin embargo, este paso no pudo tomarse directamente porque, aunque se tuvieron en cuenta algunas de las restricciones de Vivado \acs{HLS} respecto a la utilización del lenguaje C/C++, fue un proceso de revisión y adaptación para que la herramienta pudiera completar su trabajo sin errores, y generara una implementación óptima en hardware.

A modo de resumen, éstas son las principales construcciones del lenguajes no soportadas por Vivado \acs{HLS}:
\begin{itemize}
    \item Uso de memoria dinámica: la \acs{FPGA} tiene unos recursos fijos y por ello no se da soporte a la gestión en tiempo real de los mismos.
    \item Primitivas del sistema operativo: lecturas y escrituras desde ficheros, fecha y hora. Básicamente las operaciones de E/S. Los datos deben pasarse como argumentos y utilizando los protocolos de interfaz disponibles.
\end{itemize}

Con todo ello, el modelo C/C++ generado por las herramientas desarrolladas en este \acs{TFG} hacían uso de algunas de estas construcciones no soportadas y tenían un estilo de codificación que no era el más adecuado para obtener un resultado óptimo~\cite{CodeStylesHLS}. 

Para resolver estos inconvenientes se realizó un proceso de refactorización manual del código generado automáticamente para posteriormente incorporar los cambios necesarios al generador. Este proceso manual consistió en la creación de una serie de proyectos Vivado \acs{HLS} con el código generado para las dos ontologías de prueba de este \acs{TFG} y un par de consultas para cada una de ellas (una del tipo cláusula WHERE con varias condiciones y otra con una cláusula WHERE con operadores agregados). Una vez creados los proyectos, se siguió el flujo de diseño recomendado por Vivado \acs{HLS} que se resume en: simulación funcional, síntesis y co-simulación. 

Los más importantes para este hito son el de síntesis y co-simulación ya que nos permiten saber si los cambios realizados permiten o no la síntesis y el impacto en los recursos y tiempo de análisis de los eventos. La simulación funcional nos permitía saber que los cambios no alteraban el correcto funcionamiento y esperada salida del modelo del motor de eventos.

%Como el objetivo final es la obtención de un componente hardware sintetizado para el procesamiento de eventos de las ontologías, se modifica la generación del analizador para adaptarlo a las restricciones impuestas por la herramienta Vivado HLS para la generación del componente hardware.

Como resultado, se modifica las herramientas de generación automática con los siguientes cambios:

\begin{itemize}
    \item Reescritura de las funciones que trabajan con las cadenas de caracteres. Aunque se tuvo en cuenta en el desarrollo del generador, aparecieron casos como por ejemplo la comparación de cadenas que no se habían abordado. 
    \item Reinterpretación de la cadena de caracteres como un array (memoria) de caracteres terminado en 0. A la hora de generar el hardware, el convenio utilizado en C por el que una cadena de caracteres acaba en el carácter nulo no se respecta. Eso daba origen a un error en el hardware generado. 
    \item Evitar la utilización de valores nulos por otros números o caracteres, dependiendo del tipo de dato del que se trate.
    \item Generación de funciones similares a atoi y atof de la libreria stblib de C por unas funciones a medida que trabajan con la reinterpretación hecha del concepto de cadena (ver \ref{lst:hlsatof}). 
    \item El índice de acceso a la memoria donde se encuentra las instancias de la ontología a analizar se convierte en una variable global en el modelo, y se elimina como argumento de las diferentes funciones que analizan el flujo de caracteres. Este cambio se realiza para simplificar el hardware generado por la herramienta y evitar confusiones de la misma para la gestión que hace (no muy acertada) de los punteros por referencia. 
    \item Cambios menores en la sintaxis para evitar mensajes de advertencia por parte del preprocesador de Vivado \acs{HLS}, pero que no afectaban a la corrección del modelo.
\end{itemize}

Mencionar que estos cambios afectaron principalmente al código generado para el módulo \texttt{tokenizer}, que implementa el analizador sintáctico y funciones auxiliares que trabajan con cadenas de caracteres. También se vio afectada, en menor medida, la función \texttt{recibirEvento} del módulo generado para la ontología, encargado de implementar la máquina de estados que reconoce un evento del tipo de la ontología. 

\begin{lstlisting}[linewidth=\columnwidth,breaklines=true,language=C++,label={lst:hlsatof},caption=Código Vivado HLS para la implementación de las funciones que convierten de cadena de caracteres a número (entero y punto flotante)]

float HlsAtof(char str[MAX_TOKEN_LEN+1])
{
    int res = 0;
    unsigned char i = (str[0]=='-')?1:0;
    unsigned char decimal = 0;
    unsigned char npos = 0;
    float num = 0.0;

    for (; str[i] != '\0' && i <= MAX_TOKEN_LEN; ++i) {
    	if (decimal == 1)
    		npos++;
    	if (str[i] != '.')
    		res = res * 10 + str[i] - '0';
    	else
    		decimal = 1;
    }
    if (str[0] == '-')
    	res = -res;
    num = (res/(10*npos));
    return num;
}

int HlsAtoi(char str[MAX_TOKEN_LEN+1])
{
    int res = 0;
    int i = (str[0]=='-')?1:0;

    for (; str[i] != '\0' && i <= MAX_TOKEN_LEN; ++i)
        res = res * 10 + str[i] - '0';
    if (str[0] == '-')
    	res = -res;
    return res;
}
\end{lstlisting}

A continuación, se muestran en la Tablas  \ref{tab:resHLSLt} y \ref{tab:resHLSposRobot} los recursos consumidos en la \acs{FPGA} por los modelos del acelerador de análisis de eventos para cada una de las dos ontologías con las que se ha trabajado. Destaca el bajo porcentaje de utilización de la \acs{FPGA} debido, en parte, a la sencillez de las expresiones del lenguaje de consulta. En un trabajo futuro habría que analizar el comportamiento del modelo con sentencias de consulta más complejas.
En cuanto al análisis de los tiempos de procesamiento, Vivado \acs{HLS} no tuvo problemas para generar un modelo que funcionara con un reloj de 100 Mhz, siendo la máxima frecuencia de funcionamiento estimada por la herramienta 280 MHz. Una mayor frecuencia de reloj y, por lo tanto, un periodo más corto, obliga a la utilización de más recursos en el resultado final, ya que la herramienta no puede gestionar la compartición de recursos tan eficientemente. De media, sobre los resultados de las Tablas \ref{tab:resHLSLt} y \ref{tab:resHLSposRobot}, los recursos se ven incrementados un 25\% para \acs{FF}s y \acs{LUT}s. 

\begin{table}[htbp]
\caption{Utilización de recursos en placa para la síntesis del motor \acs{CEP} de la ontología \texttt{Lectura\_Termostato}}
\begin{center}

%\begin{minipage}{\columnwidth}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
 \multicolumn{4}{|c|}{RecibirEvento}\\
\hline
\acs{BRAMS}  & DSP48E & \acs{FF}s & \acs{LUT}s\\
\hline
1(0\%) & 0 & 1569 (1\%) & 3793 (7\%)\\
\hline
 \multicolumn{4}{|c|}{RecibirEvento + \acs{CEP} consulta WHERE compleja}\\
\hline
1($\approx$0\%) & 0 & 1751 (1\%) & 4112 (8\%)\\
\hline
 \multicolumn{4}{|c|}{RecibirEvento + \acs{CEP} consulta WHERE agregada}\\
\hline
2($\approx$0\%) & 0 & 1821 (1\%) & 4356 (8\%)\\
\hline

\end{tabular}
%\end{minipage}

\label{tab:resHLSLt}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\caption{Utilización de recursos en placa para la síntesis del motor \acs{CEP} de la ontología \texttt{Posicion\_Robot}}
\begin{center}

%\begin{minipage}{\columnwidth}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
 \multicolumn{4}{|c|}{RecibirEvento}\\
\hline
\acs{BRAM}S  & DSP48E & \acs{FF}s & \acs{LUT}s\\
\hline
1(0\%) & 0 & 1345 (1\%) & 3204 (7\%)\\
\hline
 \multicolumn{4}{|c|}{RecibirEvento + \acs{CEP} consulta WHERE compleja}\\
\hline
1($\approx$0\%) & 0 & 1598 (1\%) & 3854 (7\%)\\
\hline
 \multicolumn{4}{|c|}{RecibirEvento + \acs{CEP} consulta WHERE agregada}\\
\hline
2($\approx$0\%) & 0 & 1678 (1\%) & 4095 (8\%)\\
\hline

\end{tabular}
%\end{minipage}

\label{tab:resHLSposRobot}
\end{center}
\end{table}

\section{Código fuente}

Todo el código fuente generado durante el desarrollo de este proyeto se encuentra en el siguiente repositorio público: \url{https://bitbucket.org/JavierCuenca/tfg/src/master/Sofia2/}. El repositorio se ha estructurado de tal forma que su manejo e interpretación sea lo mas sencilla posible:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Generar\_CEP:} Este directorio contiene los archivos necesarios para la generación del motor \acs{CEP}, a excepción de los que son generados con la gramática y la definición de las ontologías. 
    \item \textbf{Gramática:} Este directorio contiene el archivo con la definición del lenguaje de consultas generado.
    \item \textbf{KP\_Sofia2:} En este directorio se encuentran los archivos con los clientes (\acs{KP}s) generados para realizar las pruebas con la plataforma Sofia2.
    \item \textbf{Test:} Este directorio contiene los archivos necesarios para probar el funcionamiento del motor \acs{CEP} generado.
    \item \textbf{Motor\_CEP:} Este directorio contiene un ejemplo de un motor \acs{CEP} generado con la aplicación generadora.
    \item \textbf{Ontologias:} Contiene los ficheros con la definición de las ontologías usadas para la generación de los motores \acs{CEP}.
    \item \textbf{SQLPruebas:} Contiene archivos con algunas sentencias, en el lenguaje de consultas generado, para probar el funcionamiento del interprete de consultas y la generación del motor \acs{CEP}.
    \item \textbf{App.py:} Aplicación que ejecuta la automatización de la generación y ejecución de pruebas.
    \item \textbf{Compilador.py:} Archivo con el que se realiza la compilación/ejecución de los elementos necesarios para la generación del motor \acs{CEP}.
    \item \textbf{Ejecutor.py} Archivo con el que se automatiza la ejecución de las pruebas.
\end{itemize}

Al acceder a cada uno de los directorios, además de los archivos con el código, se puede ver una descripción de cada uno de los archivos.

Por otra parte, toda toda la documentación desarrollada durante el proyecto se encuentra almacenada en el repositorio público: \url{https://bitbucket.org/JavierCuenca/tfg/src/master/tfg.javier.cuenca/}